\newpage

\section{Przedmowa}

\begin{spacing}{1.1}

Cieszę się, że czytasz tę książkę! Nazywam się Koolder mal Erlehirni i~ta
książka to owoc wytężonej pracy ostatnich dwóch lat. Przygotowałem ten dokument
w~taki sposób, aby oprócz bycia tylko słownikiem zawierał również szereg uwag
dotyczących samego języka androyasańskiego, jak również różnorodne notatki
dotyczące kultury naszego kraju, które mogą być przydatne w~zrozumieniu tekstów,
które będziesz tłumaczyć.

Część z~tych materiałów wymaga pewnego przygotowania -- znajomości pewnych pojęć
z dziedziny językoznawstwa, jednak nie jest to absolutnie wymagane.

Słownik zaczyna się od wyjaśnienia pojęć i~oznaczeń, które będziesz spotykać
dalej w~treści, oraz z~krótkiego opisu historii języka, wprowadzenia do jego
ortografii, fonetyki i~gramatyki.

W słowniku będzie stosowana tylko transkrypcja, nie będą (prawie) pojawiały się
teksty zapisane naszym tradycyjnym alfabetem fonetycznym, ani sylabariuszami,
ale w~miarę obycia z~transkrypcją zdasz sobie sprawę, że bardzo dokładnie
odzwierciedla nasze pismo, więc w~dalszej kolejności będziesz w~stanie przejść
do bardziej zaawansowanych materiałów dotyczących języka androyasańskiego.

\bigskip

Powodzenia!

\section[Skróty i~oznaczenia]{Skróty i~oznaczenia używane w~słowniku}

Każde słowo, które napotkasz w~słowniku, jest zapisane dokładnie w~ten sam
sposób.

Tekst pogrubiony oznacza słowo w~transkrypcji. Następnie zapisana jest wymowa za
pomocą standardowego Międzynarodowego Alfabetu Fonetycznego, IPA. Kolejny będzie
skrót, który oznacza z~jaką częścią mowy masz do czynienia:

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{ll}
\emph{n}    & rzeczownik           \\
\emph{v}    & czasownik            \\
\emph{adj}  & przymiotnik          \\
\emph{pro}  & przyimek albo zaimek \\
\emph{part} & partykuła           
\end{tabular}
\end{table}

W zależności od części mowy napotkasz kolejne oznaczenia. W~przypadku
rzeczownika możesz napotkać na przykład takie hasło:

\dictwordb{archit}[ˈar.t͡ʂit]
\dictterm{n}{(\textsc{pl} architji [ˈar.t͡ʂit.ʐi]) (\textsc{fem} archita [ˈar.t͡ʂi.ta]) przodek}
\skipline

Oznaczenie \textsc{pl} określa tutaj jaka jest forma mnoga danego rzeczownika.
Oznaczenie \textsc{fem} określa jaka jest forma w~rodzaju żeńskim. Możesz
napotkać również słowa pozbawione formy mnogiej oraz takie, które mają
oznaczenie (\textsc{fem}) i~występują tylko w~rodzaju żeńskim, na przykład:

\dictwordb{hu͞ekapa}[ˈxuɛ.ka.pa]
\dictterm{n}{(\textsc{fem}) komputer}
\skipline

W przypadku czasownika, możesz zobaczyć oznaczenie \textsc{pst}, które pokazuje
formę czasu przeszłego dla czasownika.

\dictwordb{kuanti}[ˈku.an.ti]
\dictterm{v}{(\textsc{pst} kuant [ˈku.aŋt]) polować}
\skipline

Dla przymiotników przedstawiane są formy \textsc{comp} oraz \textsc{supl}, które
oznaczają odpowiednio stopień wyższy i~najwyższy. Oczywiście nie wszystkie
przymiotniki będą posiadały takie formy, stąd te oznaczenia nie będą występować
zawsze.

\dictwordb{wa͞ime}[ˈwai.mɛ]
\dictterm{adj}{(\textsc{comp} wa͞ime͞a [ˈwai.mɛa], \textsc{supl} wa͞ime͞am [ˈwai.mɛam]) szeroki}
\skipline

Partykuły i~przyimki nie posiadają zazwyczaj dodatkowych skrótowców w~swoich
opisach.

\note{Napotkasz również tekst zapisany w~taki sposób. Są to dodatkowe uwagi na temat poprzedzającego słowa, definiujące jego źródłosłów lub kontekst kulturowy. Zwracaj uwagę na takie opisy, gdyż oprócz ciekawych informacji możesz napotkać sposób użycia w~mowie formalnej lub potocznej.}
\skipline

\end{spacing}